{"title": "Hỏi đáp: Nhóm máu", "question": "Em là nam giới được biết có nhóm máu Brh- là nhóm máu hiếm. Nếu như sau nay lấy vợ có nhóm máu Rh+ mà sinh con di truyền theo em có nhóm máu Rh- có ảnh hưởng đến thai nhi không thưa bác sĩ. Nếu có thì làm thế nào để giảm tác hại. Mong bác sĩ tư vấn giúp em và những người có hoàn cảnh giống em.", "answer": ",Chào bạn!,,Bố nhóm máu B, Rh(-), mẹ Rh(+) thì có khả năng 50% sinh con Rh(-) giống bố. Trường hợp bất đồng Rh chỉ xảy ra ở trẻ mẹ Rh(-) và sinh con Rh(+), sẽ ảnh hưởng đến trẻ khi mẹ sinh bé thứ 2. Trong trường hợp của bạn chưa có tư liệu nào ghi nhận trẻ bị ảnh hưởng sau này. Bạn cần kiểm tra nhóm máu, Rh của vị hôn thê trước khi kết hôn sẽ giúp bạn giảm phần lo lắng về sau.\n Thân mến!\n\nBS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nhom-mau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chào bác sĩ", "question": "Bé của mình 19/3 này là được 2 tháng. Mình muốn chích ngừa mũi thuốc 6 trong 1 cho bé. Xin hỏi khi nào thì mình chích được, có cố định là ngày nào để chích không? Xin cám ơn", "answer": "Chào bạn!,Chích ngừa thuốc 6 trong 1 (bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm màng não mủ do HI, viêm gan B) bắt đầu khi trẻ được 2 tháng tuổi và mạnh khỏe. Nếu trẻ không khỏe chúng ta có thể dời ngày chích ngừa sau.\nThân mến!\nBS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chao-bac-si-7990/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh", "question": "Con trai em được 3 tháng 17 ngày khoảng 2 tuần gần đây con em rất thích ngồi khi cổ bé cứng thì bé đòi ngồi bồng bé nằm hoặc nghiêng 45 độ bé không thích. Có hai ý kiến ngồi sớm bị gù lưng, nên em không biết nên tin bên nào. Xin bác sĩ cho em ý kiến nếu ngồi sớm có ảnh hưởng lưng con em không?", "answer": "Chào bạn!,Trẻ 3 tháng tuổi cơ cổ bắt đầu cứng, trẻ có thể tự nâng đầu vì thế trẻ thích bồng bế đứng, không thích ẳm ngữa. Cột sống lưng trẻ còn yếu vì thế cần nâng đỡ lưng trẻ, cần điểm tựa giúp cột sống vững hơn khi trẻ ngồi.\nThân mến! \nBS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-7992/"}
{"title": "Hỏi đáp: đường tiêu hóa của bé.", "question": "Chào bác sĩ !Xin bác sĩ tư vấn giúp em! Bé nhà em sinh ngày 08/12/2011, bé gái nặng 12,5kg. Vì không có sữa mẹ lên cháu phải uồng sữa ngoài hoàn toàn. Em muốn bác sĩ tư vấn giúp em đó là cháu đã 2,5 cái gi cháu cũng biết ngoại trừ đi vệ sinh nặng hay nhẹ cháu lại không bảo. Một ngày cháu đi đái rất nhiều lần và cứ tự nhiên là đái thôi, có lúc đái són ra quần xong si cháu lại đái tiếp, còn đi đại tiện cũng vậy ngày cháu phải đi 2,3 lần thậm chí nhiều hơn và đi phân cứ từng hòn rất khô. Trước đây cháu không đi đại tiện nhiều như vậy có chăng cũng chỉ 2 lần trong một ngày. Hiện nay em đang cho cháu dùng sữa Physiolac của pháp. Liệu đường tiêu hóa của cháu có vấn đề gì không bác sĩ? Và 2,5 tuổi mà đi đại tiểu tiện vẫn chưa biết báo thì có bình thường không? Mong bác sĩ trả lời sớm giúp em. Xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": ",Chào bạn!,,Trẻ 18-24 tháng tuổi bắt đầu nói những câu đơn giản và có thể đối thoại những câu ngắn. Ở tuổi con bạn chúng ta có thể dạy cháu biết gọi khi đi tiêu tiểu và các cháu tiếp thu cũng rất nhanh vì thế bạn cần hướng dẫn cho trẻ biết gọi người lớn khi cháu muốn đi vệ sinh, nếu trẻ làm tốt bạn nên khen thưởng, nếu trẻ hư thì dạy giỗ bằng những câu nói nhỏ nhẹ để lần sau trẻ không sai phạm nữa. Nhiều lần như thế sẽ thành thói quen, trẻ biết gọi người giúp đỡ khi đi ngoài. Trung bình mỗi ngày trẻ đi tiêu 1 -2 lần, nếu trẻ đi trong tả có thể đi chưa hết nên đi lắc nhắc nhiều lần.\nThân mến!\nBS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/duong-tieu-hoa-cua-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị táo bón", "question": "Chào bác sĩ!Con em được 5 tháng 10 ngày! Cân nặng được 6kg500g. Cháu bú mẹ và có xen kẽ 1 cữ sữa công thức/ngày. Cháu rất ít đi cầu 5-6 ngày mới đi cầu 1 lần! Mỗi lần đi cầu rất khó khăn! Mặc dù em đã ăn nhiều ra và củ khoai lang, em cũng cho cháu ăn dặm khoai lang nữa! Bác sĩ giúp em với!", "answer": ",Chào bạn!,Con bạn bị bón với 5-6 ngày mới đi ngoài, khi đi rất khó khăn. Để cải thiện tình trạng này bạn cần cho trẻ uống thêm nước hoa quả, ăn thêm sữa chua và cần chú ý đến chất lượng của sữa mẹ vì con bạn bú sữa mẹ là chính. Chế độ ăn của người mẹ trong giai đoạn cho con bú sẽ ảnh hưởng trực tiếp đến sự phát triển dinh dưỡng và sức khỏe của trẻ.\n Thân mến!\nBS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-tao-bon-7994/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi ngoài nhiều lần", "question": "Chào bác sĩ! Bé gái nhà em được 12 tháng rưỡi cao 74 cm, nặng 10 ký (khi sinh được 2,5 ký). Từ hồi sinh đến giờ một ngày bé đi ngoài nhiều lần. Bé bú mẹ hoàn toàn 6 tháng đầu. Hiện nay em có cho bú thêm sữa ngoài ban ngày, trưa và tối bú mẹ. Bây giờ cháu hơn một tuổi nhưng vẫn đi ngoài ngày 2-3 lần, phân lúc bình thường, lúc lỏng, lúc nhầy tuỳ vào có ăn rau hay không. Như vậy có bình thường không ạ, vì em thấy bé vẫn chạy nhảy, ăn ngủ và lên cân bình thường. Vì em thấy đa số bé trên 1 tuổi là đi ngoài ngày một lần nên em sợ cháu có vấn đề về tiêu hoá. Mong bác sĩ sớm phản hồi. Cám ơn Bác sĩ.", "answer": "Chào bạn!,Con bạn đi ngoài ngày 2-3 lần, phân đặc hay lỏng tùy thuộc vào chế độ ăn của trẻ. Tuy nhiên trẻ vẫn chơi, chạy nhảy bình thường, ăn ngủ và tăng cân tốt. Điều này chứng tỏ việc đi ngoài như thế hoàn toàn là sinh lý bình thường đối với riêng con bạn nên bạn đừng quá lo lắng.\nThân mến!\nBS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-ngoai-nhieu-lan/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dị ứng sữa", "question": "Chào bác sĩ!Con tôi 5,5 tháng, cân nặng 8,2kg, cháu bú mẹ và uống thêm sữa công thức khoảng 250ml/ngày, gần một tháng nay, cháu bị tiêu chảy kéo dài, tôi cho cháu đi khám và bác sĩ nói bị dị ứng sữa, đã uống được 5 ngày thuốc và đổi sữa bột thuỷ phân Enfalac Gentle Care. Tuy nhiên, cháu vẫn còn đi phân có bọt và nhiều lần 5/6 lần/ ngày, thường ban ngày cháu ngủ khoảng 30 phút là dậy đi tiêu, khi đi thì phải rặn, đôi khi đêm cháu cũng thức để đi và ngủ không yên do đau bụng. Xin hỏi bác sĩ- Bị dị ứng sữa như vậy thì phải điều trị trong bao lâu mới hết vì cháu không tăng cân- Uống vacxin ngừa tiêu chảy Rotavirus có gây nên tình trạng đi tiêu chảy không, cháu đã uống một lân rồi và có thể uống tiếp lần 2 không khi hiện giờ cháu vẫn còn bị tiêu chảy, đến 6 tháng là không uống được nữa phải không thưa bác sĩ- Cháu bị tiêu chảy vậy mẹ có cần kiêng cử ăn uống gì không và sữa bột của cháu mẹ uống có ảnh hưởng đến cháu không vì cháu đã đổi sữa khác nhưng sữa cũ vẫn còn- Có thể cho cháu ăn dặm sớm được không vì hiện nay cháu tăng cân rất chậm (cả tháng tăng khoảng 200g), nếu được thì ăn như thế nào để không ảnh hưởng đến hệ tiêu hoá của cháu.Cảm ơn bác sĩ nhiều", "answer": ",Chào bạn!,,Có khoảng 2-3% trẻ bị dị ứng sữa bò. Tuy nhiên tình trạng này sẽ chấm dứt khi trẻ được 2-3 tuổi. Trên thị trường có rất nhiều loại sữa thủy phân dành cho trẻ nhằm giúp giảm các triệu chứng nôn ói, đi ngoài, đau bụng, khò khè…giúp trẻ tăng cân tốt hơn. Uống vacxin ngừa tiêu chảy do Rotavirus có thể có tác dụng phụ là tiêu chảy đi ngoài nhiều lần, tuy nhiên bệnh sẽ tự giới hạn trong vài ngày, vì thế bạn vẫn có thể cho trẻ uống vacxin tiếp tục để đạt hiệu quả tối ưu của vacxin. Trong trường hợp trẻ đi ngoài nhiều lần mà chưa xác định rõ nguyên nhân thì không nên uống vacxin tiêu chảy. Con bạn đi ngoài do dị ứng sữa bạn vẫn có thể tiếp tục uống vacxin tiêu chảy liều 2 được vì không có chống chỉ định ở trẻ dị ứng sữa bò. Các chuyên gia dinh dưỡng thường khuyên trẻ dị ứng sữa bò nên cho trẻ ăn dặm sớm bắt đầu từ tháng thứ 4-5.Trẻ ăn thức ăn từ lỏng sang đặc, từ mềm sang cứng và khởi đầu ăn bột ngọt sau đó là bột thịt cá…. Mẹ ăn uống bình thường không kiêng cử .\nThân mến!\nBS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/di-ung-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Em bé ngủ hay rặn mình", "question": "1. Con của em được 1 tháng 5 ngày, mỗi lúc ngủ hay rặn mình, gồng đỏ hết cả người, làm bé hay thức giấc không ngủ ngon được? Em có cho uống Aqua D3 ngày 1 giọt có được không bác sĩ.2.Em vắt sữa mẹ bỏ vào bình chưng vào máy hâm sữa, để nóng ở nhiệt độ 40, như vậy sữa mẹ có bị mất chât dinh dưỡng không", "answer": ",Chào bạn!,Để bé ngủ ngon giấc các bà mẹ nên cho trẻ phơi nắng mỗi ngày khoảng 15 phút, trước 9 giờ. Có thể bổ sung vitamin D3 nếu trẻ không được phơi nắng đầy đủ.,Sữa mẹ hâm ở nhiệt độ < 40 độ sẽ không làm mất chất dinh dưỡng, đặc biệt các kháng thể IgA, IgG...,Thân mến!,BS. Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/em-be-ngu-hay-ran-minh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung sắt và canxi", "question": "Thưa bác sĩ, em sinh em bé đã được 3 tháng. Bé nặng 3,9kg dài 54cm. Tháng thứ 1 bé tăng 5,1kg dài 58cm, tháng thứ 2 tăng 6kg dài 62cm, tháng thứ 3 tăng 6,5kg dài 64cm. Bé càng ngày càng bú ít đi, lúc đầu bé bú 130ml thì no, bây giờ chỉ mới 70ml đã căng bụng và trớ sữa, mỗi cữ cách nhau 4-5h. Có phải bé nhà em bị khó tiêu không ạ? Làm sao để bé bú đủ và tăng cân tốt ạ? Từ khi sinh con đến giờ em bị chứng tê đầu ngón tay, đêm thì tê cả bàn tay. Em có uống bổ sung B1 nhưng vẫn không bớt. Sau sinh em có bổ sung sắt và canxi 1 tháng. Bác sĩ cho em hỏi bây giờ em có thể uống thêm sắt và canxi được không? Em uống sắt hiệu S-Prenatal và canxi hiệu S-Dicanxi có tốt không ạ? Nguyên nhân chứng tê tay của em có phải do thiếu máu không? Em có nên tiếp tục uống B1? (Em đã uống được 1/2 hộp).", "answer": ",Chào bạn!,,Con bạn 3 tháng nặng 6.5kg, dài 64cm, trẻ tăng trưởng bình thường (kênh A). Trẻ bị đầy bụng khi bụng chướng, quấy khóc, nôn trớ sữa không tiêu. Mỗi trẻ có nhu cầu dinh dưỡng khác nhau, không trẻ nào giống trẻ nào. Trẻ có thể bú ít hoặc nhiều nhưng biểu đồ tăng trưởng nằm trên kênh A là tốt, đường biểu diễn tăng trưởng của trẻ hướng lên là tốt vì thế bạn đừng quá chú trọng lượng sữa trẻ nhập vào. Để trẻ tăng cân tốt ngoài bú mẹ bạn nên bổ sung thêm nước trái cây, hoa quả bắt đầu khi trẻ > 3 tháng tuổi.,Chế độ ăn của người mẹ trong giai đoạn cho con bú sẽ ảnh hưởng trực tiếp đến dinh dưỡng và sức khỏe của trẻ. Vì vây, chế độ ăn của người mẹ cần tăng cường các chất giàu canxi như: cá, tôm, cua, thịt, trứng, sữa…đó cũng là cách cung cấp canxi dồi dào cho con bạn từ khi còn nhỏ. Ngoài chế độ ăn bà mẹ có thể uống thêm sắt và canxi nếu chế độ ăn không đủ. Thuốc S-Prenatal giúp bổ sung 31 vitamin, trong đó 30 mg sắt nguyên tố và 130mg Canxi. Thuốc S-Dicanxi chứa 1000ng canxi trong 1 viên. Chứng tê tay của bạn có khả năng do thiếu canxi. Nếu bạn đã bổ sung rồi mà vẫn còn nên đến bác sĩ chuyên khoa khám để xác định nguyên nhân.\nThân mến!\nBS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-sat-va-canxi-7976/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé biếng ăn", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em được 7 tháng 10 ngày cân nặng 7,2kg; dài 68cm. Cho em hỏi mấy ý sau: bé có thiếu kg không? Một tháng nay bé rất biếng bú mẹ, mỗi lần bú chỉ bú chừng 5 phút hoặc 1 hơi cho đã cơn khát chứ không bú no. Bụng bé khi nào cũng nhăn lại, em cho bé ăn bột ngày 2 lần (bột ngọt, và bột mặn) kèm theo ăn bơ dầm với sữa chua và bú kèm sữa mẹ. Bé ăn bột gần hết 90ml nước. Chế do659em cho ăn như vậy đã hợp lý chưa? Xin bác sĩ tư vấn giúp em để bé bú được nhiều hơn. Mong được hồi âm sớm. Em xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn!,Chế độ dinh dưỡng của trẻ phù hợp tháng tuổi nên trẻ có cân nặng và chiều cao tốt. Bạn không cần bắt trẻ bú đêm nếu trẻ không thích.,Thân mến!\nBS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bieng-an/"}
